\annotation{АННОТАЦИЯ}
В данной дипломной работе рассмотрены вопросы построения точных $D$-оптимальных планов экспериментов для линейной множественной регрессии с неравноточными наблюдениями. Были получены точные $D$-оптимальные планы для моделей с двумя и тремя независимыми переменными. Разработана программа на языке программирования Python для размещения заданного числа наблюдений в точках спектра для точных $D$-оптимальных планов с линейным изменением. Показана эффективность применения $D$-оптимальных планов при малом числе наблюдений на примере численного эксперимента. 

\annotation{АНАТАЦЫЯ}
У дадзенай дыпломнай працы разгледжаны пытанні пабудовы дакладных $D$- аптымальных планаў эксперыментаў для лінейнай множнай рэгрэсіі з нераўнадакладнымi назіраннямі. Былі атрыманы дакладныя $D$-аптымальныя планы для мадэляў з двума і трыма незалежнымі зменнымі. Распрацавана праграма на мове праграмавання Python для размяшчэння зададзенага ліку назіранняў у кропках спектру для дакладных $D$ -аптымальных планаў з лінейным змяненнем. Паказана эфектыўнасць прымянення $D$-аптымальных планаў пры малым ліку назіранняў на прыкладзе колькаснага эксперыменту.

\annotation{ANNOTATION}
This thesis deals with the construction of exact $D$-optimal experimental designs for linear multiple regression with heteroscedastic observations. Exact $D$-optimal plans for models with two and three independent variables were obtained. A program in the Python programming language has been developed for placing a given number of observations at points in the spectrum for exact $D$-optimal plans with linear variation. The effectiveness of using $D$-optimal plans for a small number of observations is shown using the example of a numerical experiment.